綠色和平促公開用膠量 63%受訪者指連鎖超市包裝過多

City super 分店職員將台灣愛文芒果包上生果網後，再加上重重保鮮紙，單從外觀是認不出是芒果。綠色和平提供照片

過度包裝一定是顧客需要？環團綠色和平調查發現，逾6成受訪者認為超市過度包裝問題嚴重，當中最常見新鮮蔬果要包膠。綠色和平項目主任陳可淳表示，超市大多以方便顧客及運輸為由而加上多重包裝，例如已經有堅硬外皮保護的新鮮菠蘿，亦要加上保鮮紙，環團促請超市應立刻淘汰無謂包裝及公開用膠量，並且訂立具體走膠時間表及目標。

綠色和平委託香港樹仁大學於4月以電話訪問1,006名市民，近70%受訪者均曾光顧連鎖超市如百佳或惠康，調查發現超過63%受訪者認為超市為貨品增添過多包裝，半數表示最常見於蔬菜及生果包膠，另外2成指冷凍食品及約1成零食都有包膠，逾90%受訪者均認為超市應減少過度包裝以盡社會責任，近70%受訪者更稱會選擇光顧減塑超市。

陳可淳表示，他們曾到惠康、百佳及一田等11間連鎖超市實地考察，發現各間超市貨品充斥各式各樣「無謂包裝」，她提到，超市Fusion同一貨架、同一品牌的菠蘿，職員將部份菠蘿包上保鮮紙，部份則沒有。她直言菠蘿有堅硬外皮，「硬到可以掉死人」，她估計包上保鮮紙只為貼上銀碼方便收銀員入賬。另外，她又指出，city'super有分店將台灣愛文芒果包上生果網後，再加上重重的保鮮紙，笑稱「無謂嘅包裝將佢改到面目全非，連本身真身都唔見」。

她指出，塑膠或會經河流帶到海洋，若分裂成微塑膠更會入侵食物鏈，她批評超市「為一時方便，但對環境同健康帶來禍害」。綠色和平要求超市公開用膠量及制訂減塑時間表，建議增設無塑購物區域，政府亦應立法規管塑膠包裝使用。

百佳發言人表示，將於港大、中大及科大校園的百佳分店試行出售更多以散裝銷售形式的新鮮蔬果產品，並視乎計劃試行情況和運作經驗，考慮擴展至其他店舖，亦會與供應商研究使用可回收包裝材料的可行性。city'super則回覆，較脆弱或易耗損的產品，例如士多啤梨等沒有硬殼保護的水果需使用適當包裝作保護，又指已推出不少減塑措施，包括使用由聚乳酸玉米澱粉及甘蔗纖維製成的食物盤及容器等，未來會研究及推出更多環保包裝方法。

環保署回覆，包裝物料可包括不同廢物類型，例如塑膠、紙張及金屬等，故難以明確界定規管範圍作監管，並強調一直與超市、零售及速遞業界聯繫，建議他們避免使用不必要的包裝物料。

記者 李思潁

酒精燃料罐不能回收逼爆堆填區 多間食肆今起不派酒精燃料罐

On9 唔包住 爛左咪商家食
客又唔會要
你知幾多香港人 拎上手又擺低

啲環保撚係咪痴閪線
喺運輸過程裡面，如果唔包膠，塵埃或污漕物，喺未上架前基本上揼得

班環保撚自殺咪夠曬環保囉

麵包鋪就真係浪費

環保撚試下去農場睇下，幾多唔靚仔生果畀人當垃圾掉咗

見撚到佢個撚屌樣都唔開胃啦
佢唔好撚去自殺死
係度阻住個地球轉

日本手信夠多包裝啦，幾時叫人唔好去旅行呀
垃圾環保撚，工業商業最浪費你唔去提出，一日到黑搞啲小市民